%%
%% This is file `phd_thesis.tex',
%% generated with the docstrip utility.
%%
%% The original source files were:
%%
%% dms.dtx  (with options: `TPA,gabarit')
%% Example TeX file for the documentation
%% of the jurabib package
%% Copyright (C) 1999, 2000, 2001 Jens Berger
%% See dms.ins  for the copyright details.
%% 
%%% ====================================================================
%%%  @LaTeX-file{
%%%     filename        = "dms.dtx",
%%%     author    = "Nicolas Beauchemin, Damien Rioux-Lavoie, Victor Fardel, Jonathan Godin",
%%%     copyright = "Copyright (C) 2000 , DMS
%%%                  all rights reserved.  Copying of this file is
%%%                  authorized only if either:
%%%                  (1) you make absolutely no changes to your copy,
%%%                  including name; OR
%%%                  (2) if you do make changes, you first rename it
%%%                  to some other name.",
%%%     address   = "Département de Mathématiques et de Statistique",
%%%     telephone = "514-343-6705",
%%%     FAX       = "514-343-5700",
%%%     email     = "aide@dms.umontreal.ca (Internet)",
%%%     keywords  = "latex, amslatex, ams-latex, theorem",
%%%     abstract  = " Ce fichier est un package conçu pour être
%%%                  utilisé avec la version de LaTeX2e 1995/06/01. Il
%%%                  est prévue pour la classe ``amsbook''. Il en
%%%                  modifie le format des pages, l'entête des
%%%                  sections, etc, afin d'être  conforme au modèle de
%%%                  mémoire de maîtrise de l'Université de
%%%                  Montréal. Finalement ce fichier est grandement
%%%                  inspiré du fichier amsclass.dtx.",
%%%     docstring = "The checksum field contains: CRC-16 checksum,
%%%                  word count, line count, and character count, as
%%%                  produced by Robert Solovay's checksum utility."}
%%%  ====================================================================

%% Pour voir les accents de ce fichier, assurez-vous que votre
%% éditeur de texte lise le fichier en utf-8!

%% La classe <dms> est construite au-dessus de <amsbook>, donc
%% <amsmath>, <amsfonts> et <amsthm> sont automatiquement chargés.
\documentclass[12pt,twoside,phd]{dms}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Obligatoires
\usepackage[T1]{fontenc}    %
\usepackage{setspace}

\usepackage[backend=biber,
  style=apa,
  maxcitenames=1]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}


%% <lmodern> incorpore les fontes en T1, pour
%% faciliter le dépôt final. Ceci n'est pas la
%% seule option :
%%  1. Si cm-super est installé, vous pouvez enlever <lmodern>
%%     (à ce moment, la police est un peu plus fidèle
%%      au Computer Modern orginal);
%%  2. Si vous avez une police préférée, par exemple,
%%     <times> ou <euler> ou <mathpazo> (et bien d'autres),
%%     alors vous pouvez remplacer <lmodern> ci-bas.
%% Par contre, si vous faîtes face à un problème d'encapsulation
%% lors dépôt final, il se peut que la solution soit d'utiliser <lmodern>.
%% (Parfois le problème est au niveau de l'installation, donc
%%  essayez de compiler sur un autre ordinateur sur lequel vous êtes
%%  certain·e que l'installation est bonne.)
\usepackage{lmodern}
\DeclareSymbolFont{largesymbols}{OMX}{cmex}{m}{n}

% boxes
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}

\definecolor{gre}{RGB}{101, 191, 127}
\definecolor{gree}{RGB}{7, 135, 44}


%% Il n'est pas nécessaire d'utiliser <babel>, car
%% les commandes intégrées par la classe <dms>
%% \francais et \anglais font le travail. Néanmoins,
%% certains autres packages nécessitent <babel> (comme
%% <natbib>), donc simplement enlever les % devant <babel>
%% dans ce cas. Attention! Certains packages sont sensibles
%% à l'ordre dans lequel ils sont chargés.
\francais % or
%%\anglais
%%
%%\usepackage[english,frenchb]{babel}

 % ENGLISH OPTION
 % If you call \anglais here before the \begin{document},
 % all the chater's header will be in english, even if you
 % call \francais. To change this, use
 % \entetedynamique

%% La commande \sloppy peut avoir des effets étranges sur les
%% lignes de certains paragraphes.  Dans ce cas, essayez \fussy
%% qui suppresse les effets de \sloppy.
%% (\fussy est normalement le comportement par défaut.)
%% On redéfinit \sloppy, pour tenter de réduire les comportements
%% étranges. Le seul changement apporté à la version originale
%% est la valeur de \tolerance.
\def\sloppy{%
  \tolerance 500%  %9999 dans LaTeX ordinaire, mauvaise idée.
  \emergencystretch 3em%
  \hfuzz .5pt
  \vfuzz\hfuzz}
\sloppy   %appel de \sloppy pour le document
%%\fussy  %ou \fussy

%% Packages utiles.
\usepackage{graphicx,amssymb,subfigure,icomma,makecell, flafter}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{caption}

%% icomma       permet d'écrire les nombres décimaux en
%%                  français (p.ex. 1,23 plutôt que 1.23)
%% subfigure    simplifie l'inclusion de figures côtes-à-côtes

%% Packages parfois utiles.
%%\usepackage{dsfont,mathrsfs,color,url,verbatim,booktabs}
%% dsfont       symboles mathématiques \mathds
%% mathrsfs     plus de symboles mathématiques \mathscr
%% color        pour utiliser des couleurs (comparer avec <xcolor>)
%% url          permet l'écriture d'url
%% verbatim     pour écrire du code ou du texte tel quel
%% booktabs     plus de macros pour faire les tableaux
%%                  (voir documentation du package)

%% pour que la largeur de la légende des figures soit = \textwidth
\usepackage[labelfont=bf, width=\linewidth]{caption}

%% les 3 lignes suivante servent à l'affichage de l'index
%% dans le visionneur de pdf. <hyperref> et <bookmark>
%% devraient être les dernier package a être chargé,
%% donc chargez vos packages avant.
\usepackage{hyperref}  % Ajoute les hyperlien
\hypersetup{colorlinks=true,allcolors=black}
\usepackage{hypcap}   % Corrige la position du lien pour les images
\usepackage{bookmark} % Remédie à des petits problème
                      % de <hyperref> (important qu'il
                      % apparaisse APRÈS <hyperref>)

\makeatletter
\newcommand{\customlabel}[2]{%
   \protected@write \@auxout {}{\string \newlabel {#1}{{#2}{\thepage}{#2}{#1}{}} }%
   \hypertarget{#1}{#2}
}
\makeatother


  % Enlever les commentaires du prochaine \hypersetup et
  % le remplir avec l'information pertinente.
  % Ceci ajoute des « méta-données » au pdf.  C'est optionnel,
  % mais recommandé. Vous pouvez voir ces méta-données en
  % ouvrant un visionneur de pdf et en cherchant les propriétés
  % du pdf. (Vous pouvez aussi tapez ' pdfinfo <nom-du-pdf> '
  % dans un terminal.) Ces données sont utiles, par exemple,
  % pour augmenter les chances qu'un algorithme de recherche
  % trouve votre document sur Internet, une fois diffusé.
%%\hypersetup{
%%  pdftitle = {Titre de la thèse / du mémoire},
%%  pdfauthor = {auteur·e},
%%  pdfsubject = {Ex: Transformation de Fourier ; régressions linéaires ; ... },
%%  pdfkeywords = {Ex: mathématiques, statistiques, groupes, variables aléatoires,...}
%%}

%% Définition des environnements utiles pour un mémoire scientifique.
%% La numérotation est laissée à la discrétion de l'auteur·e. L'exemple
%% illustré ici produit « Définition x.y.z » à l'extérieur d'un article
%%   x = no. chapitre
%%   y = no. section
%%   z = no. définition
%% et « Définition x » à l'intérieur d'un article
%%   x = no. définition
%% Les numérotations des corollaires, définitions, etc.
%% se font de façon successive.
%%
%% Les macros \<type>name sont telles qu'ils suivent
%% la langue actuelle. (P.ex. si \francais est utilisé,
%% alors \begin{theo} va faire un Théorème et si \anglais
%% est utilisé, \begin{theorem} fera un Theorem.)
%%
  % Environnement à utiliser à l'extérieur des articles
\newtheorem{cor}{\corollaryname}[section]
\newtheorem{deff}[cor]{\definitionname}
\newtheorem{ex}[cor]{\examplename}
\newtheorem{lem}[cor]{\lemmaname}
\newtheorem{prop}[cor]{Proposition}
\newtheorem{rem}[cor]{\remarkname}
\newtheorem{theo}[cor]{\theoremname}

  % Environnement à utiliser à l'intérieur des articles
\newtheorem{corA}{\corollaryname}
\newtheorem{deffA}[corA]{\definitionname}
\newtheorem{exA}  [corA]{\examplename}
\newtheorem{lemA} [corA]{\lemmaname}
\newtheorem{propA}[corA]{Proposition}
\newtheorem{remA} [corA]{\remarkname}
\newtheorem{theoA}[corA]{\theoremname}
%% IMPORTANT : Il faut faire \setcounter{corA}{0}
%% au début d'un article pour recommancer à compter à 1.
%%
%% NOTE : Il peut être commode de redéfinir \the<type> pour
%% obtenir la numérotation désirée. Par exemple, pour
%% que les corollaires soit numérotés #article.#section.#sous-section,
%% on fait
%% \renewcommand\thecorA{\thepart.\thesubsection.\arabic{corA}}

%%%
%%% Si vous préférez que les corollaires, définitions, théorèmes,
%%% etc. soient numérotés séparément, utilisez plutôt un bloc de
%%% commandes de la forme :
%%%

%%\newtheorem{cor}{\corollaryname}[section]
%%\newtheorem{deff}{\definitionname}[section]
%%\newtheorem{ex}{\examplename}[section]
%%\newtheorem{lem}{\lemmaname}[section]
%%\newtheorem{prop}{Proposition}[section]
%%\newtheorem{rem}{\remarkname}[section]
%%\newtheorem{theo}{\theoremname}[section]

%%
%% Numérotation des équations par section
%% et des  tableaux et figures par chapitre.
%% Ceci peut être modifié selon les préférences de l'utilisateur.
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{table}{chapter}
\numberwithin{figure}{chapter}

%%
%% Si on veut faire un index, il faut décommenter la ligne
%% suivante. Ajouter des mots à l'index avec la commande \index{mot cle} au
%% fur et à mesure dans le texte.  Compiler, puis taper la commande
%% makeindex pour creer les indexs.  Après une nouvelle compilation,
%% vous aurez votre index.
%%

%%\makeindex

%% Il est obligatoire d'écrire à double interligne
%% ou à interligne et demi. On peut soit utiliser
%% le package <setspace> ou \baselinestretch.
%% Le package a tendance a créé des grands blancs,
%% le gabarit décourage son utilisation, mais il en
%% reste à la discrétion de l'utilisateur·e.
%% \usepackage[onehalfspacing]{setspace}
 % ou
\renewcommand{\baselinestretch}{1.286} %Interligne et demi (environ 18pt (12pt+6pt) entre les lignes)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%                                     %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%% D é b u t    d u    d o c u m e n t %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%                                     %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

%%
%% Voici des options pour annoter les différentes versions de votre
%% mémoire. La commande \brouillon imprime, au bas de chacune des pages, la
%% date ainsi que l'heure de la dernière compilation de votre fichier.
%%
%%\brouillon
%%
%%
%% \version est la version de votre manuscrit
%%
\version{1}
\pagenumbering{arabic}

%%------------------------------------------------- %
%%              pages i et ii                       %
%%------------------------------------------------- %

%%%
%%% Voici les variables à définir pour les deux premières pages de votre
%%% mémoire.
%%%

\title{\centering Vers une théorie de l'entropie maximale \\ des réseaux trophiques}

\author{Francis Banville}

\copyrightyear{2024}

\department{Département de sciences biologiques}

\date{Août 2024} %Date du DÉPÔT INITIAL (ou du 2e dépôt s'il y a corrections majeures)

\sujet{sciences biologiques}
%%\orientation{orientation}%Ce champ est optionnel
%%
%% Voici les disciplines possibles (voir avec votre directeur):
%% \sujet{statistique},
%% \sujet{mathématiques}, \orientation{mathématiques appliquées},
%% \orientation{mathématiques fondamentales}
%% \orientation{mathématiques de l'ingénieur} et
%% \orientation{mathématiques appliquées}

\president{Frédérique Dubois}

\directeur{Timothée Poisot}

\codirecteur{Dominique Gravel}

\membrejury{Andrea Paz Velez}

\examinateur{Jean-Gabriel Young}   %obligatoire pour la these

%% \membresjury{Deuxième membre du jury}  % s'il y a lieu

% \repdoyen{ } % (thèse seulement)

%%
%% Fin des variables à définir. La commande \maketitle créera votre
%% page titre.

%% Pour mettre bouton qui mène à la page titre
%% dans le visionneur de pdf. Peut être enlever.
\pdfbookmark[chapter]{Couverture}{PageUn}

\maketitle
\newpage
% Pour générer la deuxième page titre, il faut appeler à nouveau \maketitle
% Cette page est obligatoire.
\maketitle

\doublespacing

%%------------------------------------------------- %
%%              pages iii                           %
%%------------------------------------------------- %

% Les articles peuvent être en anglais, mais
% les autres parties du document doivent être
% en français. Il faut une permission pour
% écrire l'ensemble de la thèse en anglais.
% Consulter le guide de présentation des mémoires
% et des thèses pour de l'information plus
% précise et à jour.
\francais

\setlength{\parskip}{6pt} % pour espacement entre paragraphes

\chapter*{Résumé}

Pour mieux comprendre le fonctionnement et la dynamique des écosystèmes, nous
devons approfondir nos connaissances sur les réseaux d'interactions entre
espèces. Cependant, la difficulté d'observer les interactions prédateurs-proies
et plantes-herbivores au sein des milieux naturels complique l'étude des
propriétés des réseaux trophiques et de leurs mécanismes sous-jacents. Les
modèles prédictifs peuvent pallier le manque de données, mais bien interpréter
les caractéristiques des réseaux prédits exige une bonne compréhension de leur
incertitude. De plus, les réseaux peuvent être reconstruits sur la base de
différents mécanismes écologiques, de telle sorte qu'il peut être difficile de
savoir lesquels sont les plus importants. Cette thèse jette les bases de la
théorie de l'entropie maximale des réseaux trophiques (Trophique-METE) pour
mieux saisir les propriétés et déterminants des réseaux trophiques sous un angle
probabiliste. En reconnaissant que la structure des réseaux est écologiquement
contrainte, cette théorie prédit, de manière cohérente et non biaisée,
différentes distributions de probabilité caractérisant la structure des réseaux
trophiques. Ne reposant sur aucun mécanisme écologique explicite, elle prédit
ces distributions à l'aide du principe d'entropie maximale et d'un ensemble
limité de variables d'état, dont le choix permet de formuler différentes
versions de la théorie. 

En décrivant les sources d'incertitude des interactions entre espèces,
l'article~\ref{art:article1} présente la vision probabiliste des réseaux
trophiques dans laquelle s'inscrit la théorie. Cette incertitude résulte autant
de notre manque de connaissances sur les interactions entre espèces que de leur
variabilité intrinsèque dans le temps et l'espace. Je distingue deux types
d'interaction probabiliste qui diffèrent dans leurs sources d'incertitude~: les
interactions locales décrivant la probabilité qu'elles soient réalisées à un
endroit et moment particuliers, et les interactions régionales décrivant la
probabilité qu'elles soient biologiquement faisables. À l'aide d'interactions
hôtes-parasites en Europe, je montre que ces deux représentations ont
différentes propriétés statistiques, la probabilité d'interaction locale variant
dans le temps et l'espace, mais pas la probabilité d'interaction régionale.
Comprendre les propriétés des interactions probabilistes précise le champs
d'application de la théorie, qui est mieux adaptée aux réseaux locaux.

L'article~\ref{art:article2} développe les deux premières versions de la
théorie. La première utilise le nombre d'espèces et d'interactions comme
variables d'état pour prédire la distribution jointe de degrés et la matrice
d'adjacence, alors que la seconde utilise le nombre de proies et de prédateurs
par espèce pour prédire la matrice d'adjacence. Ces versions emploient deux
approches complémentaires basées sur le principe d'entropie maximale~:
l'approche analytique utilisant la méthode des multiplicateurs de Lagrange et
l'approche heuristique utilisant la méthode du recuit simulé. Je montre que la
seconde version, basée uniquement sur l'approche heuristique, prédit bien la
structure des réseaux trophiques aquatiques et terrestres à l'échelle globale.
Cependant, elle surestime leur diamètre et niveau trophique maximal, ce qui
suggère qu'une version subséquente de la théorie contraignant la longueur des
chaînes trophiques pourrait s'avérer plus précise. Globalement, Trophique-METE
facilite la prédiction des réseaux trophiques en réduisant le nombre
d'informations requises, tout en permettant d'identifier les mécanismes
écologiques importants à partir des erreurs de prédiction.

\textbf{Mots clés} : écologie, herbivorie, incertitude, interactions entre
espèces, modélisation mathématique, parasitisme, prédation, prédiction, théorie
scientifique, variabilité locale  

%%------------------------------------------------- %
%%              pages iv                            %
%%------------------------------------------------- %

\anglais
\chapter*{Abstract}

To better understand ecosystem functioning and dynamics, we must deepen our
understanding of species interaction networks. However, the difficulty of
observing predator-prey and plant-herbivore interactions within natural
environments complicates the study of the properties of food webs and their
underlying mechanisms. Predictive models can compensate for the lack of data,
but accurately interpreting the characteristics of predicted networks requires a
good understanding of their uncertainty. Moreover, networks can be reconstructed
based on different ecological mechanisms, making it challenging to identify
which are the most important. This thesis lays the groundwork for the maximum
entropy theory of food webs (Trophic-METE) to better understand the properties
and ecological drivers of food webs from a probabilistic perspective. By
recognizing that food-web structure is ecologically constrained, this theory
predicts coherent and least-biased probability distributions characterizing
food-web structure. Without relying on explicit ecological mechanisms, it
predicts these distributions using the principle of maximum entropy and a
limited set of state variables, the choice of which formulates different
versions of the theory.

By describing the sources of uncertainty in species interactions,
Article~\ref{art:article1} presents the probabilistic view of food webs that
underpins the theory. This uncertainty arises both from our lack of knowledge
about species interactions and their intrinsic variability in time and space. I
distinguish two types of probabilistic interactions that differ in their
uncertainty sources: local interactions describing the probability that they
occur at a specific location and time, and regional interactions describing the
probability that they are biologically feasible. Using host-parasite
interactions in Europe, I show that these two representations have different
statistical properties, with local interaction probabilities varying in time and
space, but not regional interaction probabilities. Understanding the properties
of probabilistic interactions clarifies the scope of the theory, which is better
suited to local networks.

Article~\ref{art:article2} develops the first two versions of the theory. The
first version uses the number of species and interactions as state variables to
predict the joint degree distribution and the adjacency matrix, while the second
uses the number of prey and predators per species to predict the adjacency
matrix. These versions employ two complementary approaches based on the
principle of maximum entropy: an analytical approach using the method of
Lagrange multipliers and a heuristic approach using simulated annealing. I show
that the second version, based solely on the heuristic approach, accurately
predicts the structure of aquatic and terrestrial food webs on a global scale.
However, it overestimates their diameter and maximum trophic level, which
suggests that a subsequent version of the theory constraining trophic chain
lengths could prove more accurate. Overall, Trophic-METE facilitates the
prediction of food webs by reducing the amount of required information while
helping us identify important ecological mechanisms from prediction errors.

\textbf{Keywords}: ecology, herbivory, local variability, mathematical modeling,
parasitism, predation, prediction, scientific theory, species interactions,
uncertainty

%%------------------------------------------------- %
%%        page v --- Table de matieres              %
%%------------------------------------------------- %

\francais
% \cleardoublepage termine la page actuel et force TeX
% a poussé les éléments flottant (fig., tables, etc.) sur
% la page (normalement TeX les garde en suspend jusqu'à ce
% qu'il trouve un endroit approprié). Avec l'option <twoside>,
% la commande s'assure que la prochaine page de texte est sur
% le recto, pour l'impression. On l'utilise ici
% pour que TeX sache que la table des matières etc. soit
% sur la page qui suit.
%% TABLE DES MATIÈRES
\cleardoublepage
\pdfbookmark[chapter]{\contentsname}{toc}  % Crée un bouton sur
% la bar de navigation

\setlength{\parskip}{0pt} % pour espacement entre paragraphes

\tableofcontents
% LISTE DES TABLES
\cleardoublepage
\phantomsection  % Crée une section invisible (utile pour les hyperliens)
\listoftables
% LISTE DES FIGURES
\cleardoublepage
\phantomsection
\listoffigures


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% LISTE DES SIGLES ET ABRÉVIATION %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Il est obligatoire, selon les directives de la FESP,
%% pour une thèse ou un mémoire d'avoir une liste des sigles et
%% des abréviations.  Si vous considérez que de telles listes ne seraient pas
%% pertinentes (si, par exemple, vous n'utilisez aucun sigle ou abré.), son
%% inclusion ou omission est laissé à votre discrétion.  En cas de doute,
%% parlez-en à votre directeur de recherche, le coadministrateur ou au/à la
%% bibliothécaire.
%%
%% Le gabarit inclut un exemple d'une liste « fait à la main ».  Il existe des outils
%% plus sophistiqués si vous devez inclure une multitude de sigles et abréviations.
%% Par exemple, le package <glossaries> peut faire des index élaborés.  Comme
%% son utilisation est technique, il n'y a pas d'exemple directement dans ce gabarit.
%% On invite les gens qui aurait à l'utiliser à lire la documentation officielle,
%% soit en allant sur https://www.ctan.org/, soit en tapant dans un terminal :
%%
%% texdoc glossaries
%%

\chapter*{Liste des sigles et des abréviations}
% Option de colonnes: definir \colun ou \coldeux
%%% Exemple
%%% \def\colun{\bf} % Première colonne en gras
%%% Pour numéroté les entrées, on peut faire
%%% \newcount\abbrlist
%%% \abbrlist=0
%%% \def\plusun{\global\advance\abbrlist by 1\relax}
%%% \def\colun{\plusun\the\abbrlist. }
%%\def\coldeux{\relax}
\begin{twocolumnlist}{.25\textwidth}{.62\textwidth}
  MaxEnt & Principe d'entropie maximale, de l'anglais \:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:\:
  \textit{Principle of maximum entropy} \\
  METE & Théorie de l'entropie maximale de l'écologie, de l'anglais   
  \textit{Maximum entropy theory of ecology} \\
  SVD & Décomposition en valeurs singulières, de l'anglais  \:\:\:\:\:\:\:\:\:
  \textit{Singular value decomposition} \\
  Trophique-METE & Théorie de l'entropie maximale des réseaux trophiques, de
  l'anglais \textit{Maximum entropy theory of food webs} \\
\end{twocolumnlist}

%% L'environnement <threecolumnlist> existe aussi pour trois colonnes.

%%------------------------------------------------- %
%%              pages vi                            %
%%------------------------------------------------- %

\setlength{\parskip}{6pt} % pour espacement entre paragraphes

\chapter*{Remerciements}

Rédiger cette thèse de doctorat a été pour moi un pèlerinage intellectuel plus
grand que toutes ces longues excursions pédestres que j'ai pu faire dans ma
jeunesse. Cette promenade sur les sentiers parfois tumultueux de la recherche
scientifique n'aurait pas été possible sans le soutien indéfectible de
nombreuses personnes qui m'ont accompagné tout au long de cette aventure.

Tout d'abord, merci à mes superviseurs, Timothée Poisot et Dominique Gravel,
d'avoir été de si bons guides. Vous m'avez accueilli dans la cité des
écologistes quantitatifs et computationnels et m'avez formé pour que je devienne
l'un des vôtres. Vous m'avez aidé à préciser ma destination et m'avez montré la
route pour l'atteindre. Merci pour votre support, vos conseils et votre
bienveillance.

Merci aux autres professeur.es qui m'ont supporté dans mes travaux et rassuré
que j'allais dans la bonne direction. Merci à Allison Barner et Éric Harvey pour
m'avoir conseillé et aidé à préciser mes besoins et objectifs de recherche lors
des rencontres de mon comité-conseil. Merci à Éric Harvey et Erica Newman pour
vos questions et propositions lors de mon examen de synthèse. Un grand merci
également aux trois membres du jury qui ont accepté d'évaluer cette thèse,
Andrea Paz Velez, Frédérique Dubois et Jean-Gabriel Young. Merci à Timothée
Poisot et Dominique Gravel pour votre soutien et participation sur ces trois
comités.

Merci à mes collègues de labo et ami.es, Alexandre Fuster-Calvo, Alice Doucet
Beaupré, Andrew MacDonald, Ariane Bussières-Fournel, Benjamin Mercier, Camille
Rondeau Saint-Jean, Claire-Cécile Juhasz, Cole Brookson, Cristian Cruz
Rodriguez, Daphnée Lecours-Tessier, Dominique Caron, Emily Beasley, Eva Delmas,
Gabriel Bergeron, Gabriel Dansereau, Gracielle Higino, Kari Norman, Katherine
Hébert, Maria Isabel Arce-Plata, Mathilde Besson, Mathis Gheno, Michael Catchen,
Nerea Montes Pérez, Norma Forero-Muñoz, Philippe Desjardins-Proulx, Salomé
Bouskila, Samuel Provencher-Tardif, Steve Vissault, Tanya Strydom, Valentine
Volz, Victor Cameron, Vincent Beauregard et Willian Vieira. Vous avez été mes
compagnons de voyage, partageant avec moi différents tronçons de cette excursion
qui, sans vous, aurait été bien plus solitaire. 

Un merci spécial à Andrew MacDonald, qui m'a encouragé et accompagné dans mes
premiers pas dans la recherche scientifique. Tu as été mon mentor et seras
toujours pour moi un modèle d'écologiste attentionné, généreux et passionné. Un
autre merci spécial à Gabriel Dansereau, qui a été à mes côtés tout au long de
mon doctorat. Ton calme, ta sagesse et ton expertise m'ont permis d'avancer
lorsqu'un obstacle se dressait sur mon chemin.

Merci à l'ensemble de mes coauteurs pour nos échanges d'idées et discussions
stimulantes. Merci à Chris Brimacombe, Dominique Gravel, Gabriel Dansereau,
Gracielle Higino, Hana Mayall, Kari Norman, Michael Catchen, Penelope Blyth,
Tanya Strydom, Thomas Malpas et Timothée Poisot pour m'avoir aidé à améliorer la
qualité de cette thèse. Grâce à vous, j'ai pu avancer beaucoup plus loin que ce
que j'aurais imaginé. Merci également à mes autres coauteurs de m'avoir
accueilli dans des quêtes secondaires. Ensemble, nous avons rédigé pas moins de
11 articles scientifiques au-delà de cette thèse, dont 8 ont déjà été publiés au
moment où j'écris ces lignes. Loin d'être une distraction, ces détours m'ont
permis de me retrouver et d'élargir mes horizons. Ce fut un réel plaisir
d'explorer avec vous des sujets aussi variés que la prédiction des réseaux
écologiques, la vulgarisation scientifique et la transmission des connaissances
en programmation.

Merci à BIOS², en particulier à Andrew MacDonald, Gracielle Higino et Kim
Gauthier Schampaert, d'avoir développé une communauté de support pour les
biologistes computationnels comme moi et d'avoir organisé des ateliers et cours
d'été en statistique et programmation appliqués à l'écologie. Vous avez fait une
énorme différence dans mon parcours.

Merci à Andrew Blakney, Emmanuelle Chrétien, Morgan Botrel et Stéphanie Shousha
de m'avoir accueilli dans votre club de lecture. Nos discussions sur la
philosophie des sciences, le féminisme et le colonialisme ont changé ma vision
des sentiers académiques et ont permis de remettre le « Ph » dans mon PhD. 

Merci à Émmélie Leroux, Francis Robitaille, Julie Brémaud, Mobina Gholamhosseini
et Vincent Melancon pour avoir organisé avec moi le symposium 2023 du
département de sciences biologiques de l'Université de Montréal. Vous avez fait
d'une épreuve éprouvante l'une de mes meilleures expériences au doctorat.

Merci à Alexandre Collin de m'avoir donné l'opportunité d'enseigner une partie
de ton cours de biostatistique pendant deux ans. Cette expérience m'a donné la
piqûre pour l'enseignement des sciences, pour montrer à mon tour le chemin à la
nouvelle génération de scientifiques.

Merci à ma famille et à mes ami.es d'avoir été à mes côtés. Merci à Rebecca
Burdayron d'avoir été là pour moi lorsque je débutais tout juste cette aventure.
Un merci spécial à Léa Rancourt et Céleste Sorel de m'avoir aidé à me relever
lorsque je traversais une période plus difficile en pleine pandémie. Merci
également à mes parents, mes beaux-parents et mon frère qui, sans connaître ma
destination, m'ont encouragé et supporté tout au long de mon parcours
universitaire, qui s'est échelonné sur pas moins de 11 longues et belles années.
Vous m'avez déposé devant des sentiers nouveaux avec tout ce dont j'avais besoin
pour réussir la traversée, ayant confiance que j'allais trouver mon chemin.

Finalement, merci Sufia, ma jaan. Tu m'as accompagné dans la dernière ligne
droite de notre traversée de l'île de Montréal à pied alors qu'on ne se
connaissait à peine, et tu es toujours à mes côtés maintenant que je complète
les dernières étapes de cette odyssée doctorale. Merci pour ta positivité et tes
encouragements constants. Avec toi mon avenir après le doctorat est radieux. 

Ce travail n'aurait pas été possible sans le soutien financier de l'Institut
pour la valorisation des données (IVADO), du Programme de formation en sciences
et services de la biodiversité computationnelle (BIOS²), financé par le
Programme de formation orientée vers la nouveauté, la collaboration et
l'expérience en recherche (FONCER) du Conseil de recherches en sciences
naturelles et en génie du Canada (CRSNG), des Études supérieures et
postdoctorales (ESP) de l'Université de Montréal, du Département de sciences
biologiques de l'Université de Montréal et des fonds du laboratoire Poisot. 

\chapter*{Avant-propos}

La première moitié de mon doctorat fut marquée par la pandémie mondiale de
COVID-19, qui eut des conséquences sociales et économiques sans précédent. Un
virus respiratoire, le SRAS-CoV-2, a mis à rude épreuve les systèmes de santé
partout dans le monde, tout en nécessitant la mise en œuvre de politiques de
distanciation sociale aux conséquences psychologiques bien visibles. Maintenant
derrière nous, cette épreuve nous a collectivement fait prendre conscience de la
vulnérabilité de notre système de santé, en plus de mettre en lumière les
conséquences possibles d'un contact trop étroit avec la faune. En dépit de cela,
les activités humaines, comme la modification de l'utilisation du territoire et
le rejet de gaz à effet de serre dans l'atmosphère, n'ont pas ralenti depuis la
fin de la pandémie, même si nous savons qu'elles peuvent altérer la distribution
et la biologie des espèces hôtes de pathogènes. Rien pour atténuer son
éco-anxiété, le risque est réel de voir émerger une nouvelle crise sanitaire
causée par des changements environnementaux d'origine anthropique. 

C'est dans ce contexte que s'est développé mon intérêt pour les réseaux
écologiques. Pour mieux anticiper et nous préparer adéquatement aux changements
environnementaux à venir, que ce soit en lien avec le risque d'une future
pandémie, la sécurité alimentaire mondiale ou la pérennité d'autres services
écosystémiques, il est nécessaire de connaître la distribution des espèces et
leurs interactions. Si les interactions hôtes-parasites, comme celles entre les
chauves-souris et les bétacoronavirus, sont une préoccupation majeure en matière
de santé publique, il est crucial de préserver les interactions
plantes-pollinisateurs afin de maintenir la culture de nombreuses plantes
comestibles. De même, les interactions prédateurs-proies sont une composante clé
de la réponse des écosystèmes aux changements environnementaux puisqu'elles
déterminent les flux de matière et d'énergie. Cependant, la difficulté
d'observer les interactions entre espèces dans les milieux naturels complique
considérablement notre capacité à développer des stratégies de gestion
environnementale éclairées et à évaluer les risques qu'une nouvelle maladie
infectieuse se transmette à l'humain. Je crois que l'écologie doit s'élever au
rang d'une science prédictive pour répondre à ces enjeux.

Lors de mon doctorat, j'ai participé à plusieurs projets de recherche portant
sur la prédiction des réseaux d'interactions entre espèces à partir des données
écologiques disponibles. Dans \textcite{Strydom2021Roadmapa}, nous avons proposé
une feuille de route pour améliorer la prédiction de différents types de réseaux
écologiques dans le temps et l'espace, reconnaissant que les interactions entre
espèces peuvent varier localement. Nous avons notamment avancé que la prédiction
des réseaux écologiques à l'échelle locale est facilitée lorsque nous disposons
d'un réseau régional. Dans \textcite{Strydom2022Food}, nous avons montré qu'il
est possible de reconstituer fidèlement un tel réseau régional en transférant
l'information écologique d'un réseau analogue. Nous avons ainsi pu prédire les
interactions prédateurs-proies régionales entre les mammifères canadiens à
partir d'un réseau trophique analogue européen, qui avait été auparavant
échantillonné. Nous avons expliqué en détail la méthode utilisée d'intégration
de graphes (une méthode d'apprentissage automatique) dans
\textcite{Strydom2023Grapha}. Pour ce qui est des réseaux locaux, nous avons
développé un modèle prédisant le nombre total d'interactions prédateurs-proies à
partir du nombre d'espèces locales dans \textcite{MacDonald2020Revisiting}.
Finalement, nous avons proposé une méthode dans \textcite{Higino2023Mismatch}
pour vérifier le réalisme écologique des réseaux trophiques locaux prédits. Bien
que ces projets aient été principalement réalisés sur les interactions
prédateurs-proies, les méthodes présentées peuvent être appliquées à différents
types d'interactions entre espèces. 

Ma thèse s'inscrit donc dans un effort plus large visant à prédire les
interactions entre espèces à différentes échelles spatiales. J'ai approfondi et
développé dans ma thèse plusieurs des idées soulevées lors de ces projets de
recherche. Par exemple, lors d'un groupe de travail portant sur le développement
d'une méthode d'identification des sites d'échantillonnage maximisant
l'information recueillie sur les interactions entre espèces, nous avons constaté
que nous n'avions pas la même interprétation des interactions probabilistes.
Puisque plusieurs de nos modèles prédictifs estiment la probabilité qu'une
interaction soit réalisée, il est crucial d'avoir une interprétation claire de
leurs résultats pour pouvoir adéquatement les utiliser. La réalisation qu'il
manquait une définition précise des interactions probabilistes fut la bougie
d'allumage de l'article~\ref{art:article1}. De la même manière, c'est en
travaillant sur ces modèles prédictifs que j'ai pris connaissance que la
structure des réseaux d'interactions entre espèces est contrainte par un nombre
limité de variables écologiques. Cette constatation m'a incité à développer les
bases de la théorie de l'entropie maximale des réseaux trophiques, dont les deux
premières versions sont présentées dans l'article~\ref{art:article2}. Cette
théorie simplifie grandement la prédiction des réseaux trophiques en diminuant
le nombre d'informations préalables requises. 

Mon travail est ancré dans les principes de la reproductibilité et de la science
ouverte. Je me suis engagé à partager mes données, scripts et résultats pour que
ma recherche soit plus transparente et reproductible. Dans
\textcite{Dansereau2020Re}, nous avons reproduit l'article classique de
\textcite{Hastings1991Chaos} sur le chaos d'une chaîne alimentaire à trois
espèces, montrant la faisabilité et l'importance d'un tel exercice de
reproduction. J'espère que le lecteur ou la lectrice désirant reproduire mes
résultats de recherche trouvera cette démarche aisée. Pour aider, nous avons
rédigé un article (\cite{Banville2021Mangal}) expliquant les librairies
principales utilisées dans cette thèse. En outre, dans \textcite{Lawlor2022Ten},
nous avons écrit un guide pour aider les biologistes à apprendre le langage de
programmation R par eux et elles-mêmes. Les principes généraux exposés dans ce
guide peuvent également être utiles pour débuter avec le langage de
programmation Julia, qui a permis d'obtenir la majorité des résultats présentés
dans cette thèse. Enfin, je suis convaincu que notre devoir en tant que
scientifiques est de travailler ensemble et ouvertement pour relever les défis
mondiaux tels que l'adaptation aux changements climatiques, la préservation des
habitats naturels et la prévention de futures pandémies. Je crois fermement que
la compréhension des interactions entre espèces joue un rôle crucial dans cet
objectif. 

%
% Fin des pages liminaires.  À partir d'ici, les
% premières pages des chapitres ne doivent pas
% être numérotées
%
\NoChapterPageNumber
\cleardoublepage
% \pagenumbering{arabic}

% Il est recommandé que chaque article soit dans son propre .tex
% Si la bibliographie de l'article doit appaître à la fin de
% l'article (plutôt qu'à la fin de la thèse), il obligatoire que
% l'article soit dans son propre .tex
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%                           %%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%  I N T R O D U C T I O N  %%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%                           %%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \include{01_introduction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  A R T I C L E 1  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \include{02_article1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  A R T I C L E 2  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \include{03_article2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%% C O N C L U S I O N %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                     %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\include{04_conclusion}

% S'il y a une bibliographie pour tout le document, on peut
% utiliser les commandes suivantes. À noter que le style est
% laisser au choix de l'auteur·e. (Il est même possible
% d'utiliser <natbib>).
% Il est possible d'avoir une bibliographie pour chaque
% chapitre. Consulter l'article en exemple pour voir
% comment faire.

\printbibliography

% Pour les annexes :
\appendix
% Les annexes se font comme les chapitres. Le fichier
% commence par \francais ou \anglais et ensuite
% \chapter{..}. Le reste est parreil à un chapitre normal.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%   A N N E X E S   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%                   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \include{S_article1}
% \include{S_article2}

\end{document}

\endinput
%%
%% End of file `phd_thesis.tex'.
